「中國的長臂」：滕彪審視西方機構對華自我審查

「中國的長臂」：滕彪審視西方機構對華自我審查

在紐澤西州郊區的家中，滕彪失望地觀察著，他認為西方企業對中國的道歉來得迅速而猛烈。

先是今年1月，連鎖酒店萬豪國際(Marriott International)因為一份客戶調查將西藏、香港、澳門和實行自治的島嶼台灣作為獨立的領土而向中國政府道歉。萬豪的做法違反了共產黨的規則，引發了部分中國公民的憤怒。

然後是蓋璞(Gap Inc.)。該公司因為一款印有中國地圖的T恤而發文向中國道歉，那幅地圖引起了類似抨擊。到了5月，加拿大航空(Air Canada)開始在其網站上將台灣首都台北列為共產黨中國的一部分。此舉遭到了台灣的反對。

滕彪是中國著名的民權律師之一，他認為這一切都是西方公司的怯懦行為。它們試圖博得中國官方和民眾歡心，以便繼續留在龐大的中國消費市場。

「過去兩三年裡，我一直在關注西方學者、機構和公司的自我審查，」前不久的一個下午，現年44歲的滕彪在曼哈頓中城的一家咖啡館裡說。「形勢緊迫。中國對國際自由和民主的威脅不斷加劇，這已經成了一個熱點問題。」

過去一年裡，西方國家的官員和政治分析人士的確公開談到了他們所說的中國「影響力行動」或「銳實力」，以及中國如何脅迫外國人屈從於它的觀點，或是進行自我審查，以此換取好處，或是進入中國市場的機會。

自2013年以來，滕彪四次向美國國會團體談到這些問題，並在大學校園就這一話題舉行講座。他說他打算就這個話題寫一本書。

「我覺得是時候改變西方的對華政策了，」他說。

滕彪接受這個新角色在一定程度上是出於需要。在中國當局的騷擾不斷加劇的情況下，他於2012年離開中國，前往香港和美國。他不敢回國，因為近年來官方打壓維權律師，已導致他的很多朋友入獄。現在，他和妻子王玲以及10歲和12歲的女兒住在紐澤西州的西溫莎。

滕彪一直關注他所說的「中國的長臂」，這個興趣源自個人經歷。2016年，他與美國律師協會(American Bar Association)公開發生衝突，原因是對方決定收回為滕彪出版一本書的提議，它是關於中國由律師領導的維權運動的歷史。滕彪說，美國律師協會這麼做是因為不想危及它在北京的業務。該協會否認了他的指控，稱收回提議是因為經濟原因。

「跨境打壓成了一系列全新的複雜問題，滕彪自己也是受害者，」倫敦國王學院(King’s College London)的學者艾華(Eva Pils)說。「我對打壓活動如何跨越國境，中國如何改變常規感到警惕。」艾華曾是香港中文大學收留滕彪那個中心的負責人。

滕彪的妻子被中國一家科技零部件公司解除了國際代表職務，此後他們一家在美國也遇到了經濟困難。滕彪說，該公司這麼做是被中國官方逼迫的。他妻子在該公司工作了17年。

「中國政府給那家公司施加壓力，」滕彪說。「公司說因為我，他們無法把產品賣給中國的代理商和軍隊。」

滕彪在東北吉林省一個農村長大，父親是一名畫家，擔任過與教育和文化有關的基層官職，母親是農民。他得到了進入著名的北京大學的名額，決定學習法律，最終在2002年獲得法學博士學位。

在中國政法大學任教期間，他參與了孫志剛一案。這位外來務工者在南方遭拘留期間被警方害死。這次事件使滕彪及其他律師走上了行動主義的道路，並導致他們遭到官員的騷擾。

自2012年習近平掌權後，滕彪和妻子愈發焦慮地看著他加強了對民間團體的管控。警方多次關押並毆打滕彪，連續數週非法向他的家人隱瞞他的下落。

2012年，他作為訪問學者前往香港中文大學，兩年後與小女兒一起應哈佛大學之邀飛往美國。當時，他的妻子和大女兒已被禁止離開中國大陸，但2015年，她們在走私者幫助下取道東南亞逃亡，其間一度坐在摩托車后座上穿過泰國山區。

到訪哈佛後，滕彪又被紐約大學(New York University)和紐澤西州普林斯頓大學(Princeton)高等研究院接納。

2017年，滕彪在普林斯頓大學與另外兩名自由派中國人建立了旨在促進中國民主的非營利組織，該組織會舉行地方性集會、出版中文書籍、開設線上課程。滕彪表示，這些課程上線的網站在中國基本上被禁了。

去年七月，滕彪協助組織了華盛頓的一場遊行，呼籲關注中國官員於2015年7月9日開始對人權律師展開的大力鎮壓。大約有50人參與了這次遊行，滕彪計劃於下個月再組織一場。

今年四月，滕彪為亞洲協會(Asia Society)在紐約運營的網站中參館(ChinaFile)撰寫文章，主張「習近平的新集權主義和毛澤東的舊式集權主義並沒多大差別」。

「我想肯定會有些領導人，甚至是中國共產黨內的高級領導人，都會有自由民主的念頭，」他在採訪中說。「但他們不提倡民主，首先是因為他們太膽小了，第二是因為他們不希望失去從體制中獲得的利益。」

2017年3月的一個下午，在普林斯頓大學學生組織的一場集會上，滕彪與劉思達就中國的未來展開了辯論。多倫多大學(University of Toronto)教授劉思達那學期正好在普林斯頓大學做訪問學者。滕彪持嚴厲觀點，認為共產黨永遠不會改變，而劉思達的態度更為謹慎。

劉思達在本週接受採訪時說，在習近平的鎮壓和持續遭關押的情況下，滕彪這樣的被流放者不得不尋找一種新的行動方式。

「我在普林斯頓的時候，滕彪忙於幫助遭鎮壓的受害者及其家人離開中國——是逃離，而不是向中國投入資源，或支持下一波活動分子，」劉思達說。

滕彪做出警告，聲稱一些在美中國公民在試圖監視流亡的異見分子，並向中國官員報告。他談到擁有約150個校園分會的中國學生學者聯誼會（Chinese Students and Scholars Association，簡稱CSSA），其中一些成員同中國外交官員保持著聯繫，並試圖阻止校內與中國官方觀點相左的演講。

艾華表示，雖然對這些影響行動加以關注是很重要的，但西方人也要小心自己對海外中國人所作的假設。

「我認為這裡面肯定有問題，我們必須對此加以研究，」她說。「但要小心重回冷戰時期的觀點。重要的是，要清楚這種做法的危險。一個風險顯然是我們會複製中國政府對西方人的說法——他們是來搞顛覆的，他們是來破壞體制的。」

爭歐洲佬未醒

英、法好多左佬受老共個套

戇鳩祖國 出賣左識生金蛋既香港
乞求同支那做生意